<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>随笔 on Retr0的小窝</title>
        <link>https://www.retr0.xyz/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
        <description>Recent content in 随笔 on Retr0的小窝</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Retr0</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 23 Nov 2025 22:35:58 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.retr0.xyz/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>【人物特写】山上彻野：她长得像妈妈却已不再是妈妈</title>
        <link>https://www.retr0.xyz/p/%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%89%B9%E5%86%99%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E5%BD%BB%E9%87%8E%E5%A5%B9%E9%95%BF%E5%BE%97%E5%83%8F%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%8D%B4%E5%B7%B2%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%98%AF%E5%A6%88%E5%A6%88/</link>
        <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 22:35:58 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://www.retr0.xyz/p/%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%89%B9%E5%86%99%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E5%BD%BB%E9%87%8E%E5%A5%B9%E9%95%BF%E5%BE%97%E5%83%8F%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%8D%B4%E5%B7%B2%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%98%AF%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid>
        <description>&lt;img src="https://www.retr0.xyz/post/%E9%9A%8F%E7%AC%94/img/1-1.webp" alt="Featured image of post 【人物特写】山上彻野：她长得像妈妈却已不再是妈妈" /&gt;&lt;h1 id=&#34;人物特写山上彻野她长得像妈妈却已不再是妈妈&#34;&gt;【人物特写】山上彻野：她长得像妈妈却已不再是妈妈
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;前传-神权绞杀下的家破人亡&#34;&gt;【前传】 &lt;strong&gt;神权绞杀下的家破人亡&lt;/strong&gt;
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;黄金时代的碎影&#34;&gt;黄金时代的碎影
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1980年的日本，昭和余晖尚未散尽，经济泡沫催生的繁荣仍笼罩着列岛。山上彻野降生在奈良一个精英家庭：外祖父是建筑公司老板兼拳击协会会长，家底殷实；父亲毕业于京都大学，是建筑界的青年才俊。彼时的家，是昭和梦的缩影——安稳、体面，满是对未来的期许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命运的裂痕在彻野4岁时骤然撕开。1984年，不堪工作重压与人际倾轧的父亲，以跳楼自杀的方式告别了这个世界。年轻的母亲一夜沦为寡妇，独自扛起抚养重病哥哥、懵懂彻野与襁褓中妹妹的重担。那一天，彻野眼中的阳光，一半随父亲沉入黑暗。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;邪教织就的地狱网&#34;&gt;邪教织就的地狱网
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;家庭的崩塌让母亲的精神防线彻底溃败。1991年，在一名教徒的诱骗下，她一头扎进了 &lt;strong&gt;「统一教」&lt;/strong&gt; （现世界和平统一家庭联合会）的怀抱。对她而言，这是亡夫“超度”、家庭“救赎”的唯一稻草；对三个孩子来说，这却是万劫不复的开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了所谓的“信仰虔诚”，母亲开始了疯狂的捐献。她变卖了外祖父留下的土地、房产，掏空了丈夫的人寿保险金，甚至不惜抵押仅剩的家当。最终，流向邪教的捐款总额超过一亿日元（约合人民币500万元），这个曾经富足的家庭，被神权榨干了最后一滴血。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;饥饿与死亡的双重绞杀&#34;&gt;饥饿与死亡的双重绞杀
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2002年，山上家宣告破产。彼时的彻野，天资聪颖，就读于奈良顶尖的郡山高校，梦想是成为消防员或宇航员，同学们都坚信他会考入名牌大学。但学费的空缺，硬生生掐断了他的求学路——他被迫转入技校，最终因家境困顿未能毕业，昭和青年的理想，碎在了现实的泥沼里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里的日子早已沦为生存的挣扎。母亲沉迷教会活动，长期离家，孩子们常常饥肠辘辘。伯父心疼不已，送来的米和罐头，竟被母亲打包献给了邪教，留给孩子们的只有无尽的饥饿与寒冷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重病的哥哥自幼患小儿癌症，一只眼睛失明，生活无法自理。彻野曾是哥哥唯一的依靠，为了让哥哥和妹妹能拿到人寿保险金活下去，2005年服役于海上自卫队期间，他选择自杀殉职，却未遂。他拼尽全力想要守护的人，终究没能熬过绝望。2015年，哥哥在贫病交加与对母亲的彻底失望中自杀身亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哥哥的死，抽干了彻野心中最后一丝温情。而身边唯一的慰藉，是同样在苦难中长大的妹妹。她目睹了哥哥的隐忍与付出，看懂了家庭的悲剧根源，从未有过半句怨言，反而默默支持着彻野——她打零工补贴家用，在他深夜崩溃时静静陪伴，成为他黑暗人生里唯一的光。这份支持，不是对暴力的默许，而是对苦难的共情，对邪教的憎恨，对哥哥的心疼。更藏着一份无人能懂的煎熬：她看着母亲的脸，却再也找不到半分母爱，“那不是妈妈，但长得像妈妈，怎么也无法放下”。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;中传-独狼的决绝与那声撕裂黑暗的枪响&#34;&gt;【中传】 &lt;strong&gt;独狼的决绝与那声撕裂黑暗的枪响&lt;/strong&gt;
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;复仇的靶心转移&#34;&gt;复仇的靶心转移
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;哥哥死后，彻野的人生彻底坠入底层。他辗转于派遣公司，做着叉车司机等体力活，住在狭窄的廉租房里，家徒四壁，唯有一张旧桌子，承载着他无数个不眠之夜的恨意。他没有朋友，不与人交流，像一株在石缝中枯萎的野草，沉默地积蓄着力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的恨，早已指向了吞噬一切的统一教。他曾计划刺杀教团最高领导人&lt;strong&gt;韩鹤子（韩国人）&lt;/strong&gt;，带着刀具徘徊在教团活动场所，甚至准备投掷火焰瓶。但新冠疫情的爆发让韩鹤子无法访日，森严的安保也让这个目标变得遥不可及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时，他看清了一个更残酷的现实：统一教能在日本横行无忌，根源在于与自民党的深度勾结——从岸信介开始，安倍家族便是教团的政治保护伞。于是，他将靶心转向了这个最有名的“支持者”——前首相安倍晋三。在他看来，唯有击倒这棵“大树”，才能让邪教的黑幕暴露在阳光之下。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;陋室中的凶器与孤勇&#34;&gt;陋室中的凶器与孤勇
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;凭借海上自卫队学到的枪械知识，彻野在狭小的公寓里开始了武器制作。他在网上购买铁管、胶带、木板，用农业肥料自制火药，每一个步骤都带着决绝的冷静。为了测试威力，他深夜开着二手轻型车，驶入奈良深山试射，山林的寂静中，回荡着一个受害者的悲鸣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他一丝不苟地打磨着武器，从三管、五管到最后的双管霰弹枪，每一次改进，都凝聚着他对邪教的恨、对家庭的痛、对现实的绝望。邻居曾听到锯木头和金属撞击的声音，却无人过问——现代社会的冷漠，为这场悲剧埋下了最后的伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（笔者注：后经警方测试凶器，发现该土制枪即便在极近距离下射击也很难准确打中目标，何不说山上把这辈子的幸运都用在了此刻）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2022年7月8日奈良的宿命时刻&#34;&gt;2022年7月8日：奈良的宿命时刻
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;那天，奈良的阳光格外刺眼。彻野得知安倍晋三将在大和西大寺站进行街头演说，他背着伪装成相机的自制土枪，混入了人群。监控录像里，他站在远处，眼神冰冷如铁，偶尔随着人群鼓掌，那掌声里没有丝毫温度，只有赴死的决绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上午11时30分，安倍的演讲开始。彻野从背后悄然逼近，第一声枪响划破长空，安倍惊讶回头；第二声枪响，命运尘埃落定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他没有逃跑，被安保人员按倒在地时，表情漠然得像完成了一项使命。那一刻，两声枪响不仅击倒了一位前首相，更撕裂了日本战后的政治遮羞布，让邪教与权力勾结的黑幕，赤裸裸地暴露在全世界面前。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;后传-庭审内外的执念与悲歌&#34;&gt;【后传】 &lt;strong&gt;庭审内外的执念与悲歌&lt;/strong&gt;
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;被告席上的冷静与坚守&#34;&gt;被告席上的冷静与坚守
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;被捕后的彻野，表现出了超乎常人的冷静。长达半年的精神鉴定认定他具有完全刑事责任能力，看守所里，他成了一个矛盾的“现象级人物”——无数同情他遭遇的民众寄送现金、衣物、漫画与点心，总额超百万日元。有人称他为“受害者”，有人骂他“恐怖分子”，而他只是将部分物品转赠福利机构，始终保持着沉默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对律师，他从未否认自己的行为，却坚定地说：“如果不这样做，统一教的问题永远不会被社会正视。” 事实印证了他的话——日本政府随后展开了对统一教前所未有的清算，无数受害者家庭敢于站出来发声，邪教的扩张势头被遏制。他用自己的人生，换来了一场迟到的正义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;母亲被邪教掏空的躯壳&#34;&gt;母亲：被邪教掏空的躯壳
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这场悲剧中，最令人唏嘘的仍是母亲。儿子犯下惊天大案后，她被警方秘密保护，外界期待她幡然醒悟，痛斥邪教。但现实却冰冷刺骨：她虽对社会动荡表示歉意，却始终拒绝批判统一教，甚至认为丈夫、长子的死，次子的行凶，都是因为自己“信仰不够虔诚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庭审准备期间，她没有以母亲的身份痛哭求情，反而向媒体表示，要为儿子的行为向教会“深刻道歉”，并宣称“今后仍会继续捐款”。这个曾经的家庭主妇，早已被邪教抽干了人性与母爱，只剩下一具刻着“信徒”标签的躯壳。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;妹妹黑暗中唯一的守望者&#34;&gt;妹妹：黑暗中唯一的守望者
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;彻野最牵挂的妹妹，成了这场悲剧的另一个受害者。她不得不辞掉工作，隐姓埋名，搬离熟悉的城市，却始终没有与哥哥割裂。面对最后检方询问她与被告之间的关系时，她毫不犹豫的说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「山上是我最喜欢的哥哥」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「私とって兄は 大好(daisuki)きな兄ちゃんでした」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她记得哥哥为了养活自己，辍学打工的艰辛；记得哥哥为了保护她，挡在母亲与邪教徒面前的背影；记得哥哥在哥哥自杀后，抱着她痛哭的夜晚。而对母亲，她始终挣脱不开那份复杂的执念：&lt;strong&gt;“她已经不是母亲了，她只是统一教的疯狂的信徒，但是她长了一张妈妈的脸，我不能甩开她，也不能抛弃她。”&lt;/strong&gt; 这份“放不下”，是最苦情的牵绊，是邪教留给她最沉重的创伤——她既恨母亲的执迷不悟，又心疼那张承载着童年记忆的脸，在爱恨交织中独自煎熬。这份支持，是彻野黑暗人生里唯一的暖意，也是这场悲壮故事中，最令人心碎的温柔。她用自己的方式守护着哥哥的名誉，也守护着这个破碎家庭最后的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;未落的法槌与未尽的悲歌&#34;&gt;未落的法槌与未尽的悲歌
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;截至2025年11月，对山上彻野的审判仍在“公判前整理程序”中缓慢推进。案件的复杂性、证据链的庞大，再加上法院收到的危险品邮包，让庭审多次延期。检方追求死刑，认为他破坏了民主制度；辩护律师主张减刑，强调他“情有可原的动机”与“悲剧性的成长环境”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本社会在等待这场审判，却早已超越了对一个人的定罪——这是对邪教罪恶的审判，是对权力勾结的审判，是对社会冷漠的审判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，彻野被关押在大阪拘留所，每天读书、沉思，等待着最终的判决。无论结果是死刑还是无期徒刑，那个梦想成为宇航员的少年，早已在1984年父亲跳楼的那一刻死去；那个想要守护家人的青年，也在哥哥自杀的夜晚耗尽了生机。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;尾声&#34;&gt;【尾声】
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;奈良的枪声早已消散，但它留下的追问，却久久回荡：当邪教与权力勾结，当法律与规则无法庇护受害者，当最亲的人只剩熟悉的躯壳，当“放不下”成为最沉重的枷锁，一个普通人的抗争，究竟该何去何从？而那些被邪教摧毁的家庭，那些在“像妈妈却不是妈妈”的执念中煎熬的灵魂，又该如何得到救赎？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
